梁特首自揭底牌 立會調查露曙光

撰文: 劉進圖

行政長官梁振英透過民建聯立法會議員周浩鼎，對立法會專責調查梁振英收取澳洲UGL集團400萬英鎊一事的委員會的調查範圍，提出多項修訂，事件被揭發後引起軒然大波，周浩鼎在公眾壓力下被迫辭去委員會職務。梁振英為什麼這樣著緊委員會的調查範圍？從他親自操刀的修訂文稿中，可以發現重要線索，只要把這條線索和今年初《眾新聞》對UGL事件的偵查報道結合來分析，就有可能揭開梁特首的底牌，讓立法會的調查露出曙光。

從梁振英親力親為的修訂文稿看來，他把調查委員會原來界定的調查事項：「梁振英先生於2011年與澳洲企業UGL Limited所訂協議」，重新界定為：「澳洲傳媒公開的UGL協議文本」，並特別加上：「梁先生簽訂協議當日是否已當選行政長官」。

梁振英把他與UGL之間的協議，刻意修改為澳洲傳媒公開的UGL協議，明顯是想委員會把調查鎖定在這一份已經外洩的協議文本上，因為這份協議文本上顯示的簽訂日期是2011年12月，在他當選特首之前，對他自辯較為有利，如果他和UGL還有其他的、後續的協議，就會跌出經修訂的調查範圍！

梁振英UGL不清不楚 DTZ日本股權易手

根據《眾新聞》今年一月初發表的UGL事件調查報道，已外洩的協議文本其實披露了一條重要的交易尾巴，就是梁振英原來持有DTZ集團日本分公司三成股權，因日本業務仍處於虧蝕階段，在收購交易中UGL感到難以作價，UGL集團遂授予梁振英一項期權，可以在7年內選擇把他所持日本公司股份售予UGL或其指定人士，UGL將向他支付最少20萬英鎊。《眾新聞》調查發現，UGL集團在2014年把DTZ日本分公司出售予另一財團TPG及其合作伙伴，而該日本公司在TPG財團旗下公司的2015年帳目上顯示為全資擁有公司，由此質疑梁振英是否已出售其三成股權。報道在今年1月1日刊出前後至今，《眾新聞》記者共五次向特首辦查詢，但一直得不到任何回覆。

TPG財團旗下、在英國註冊的DTZ UK Bidco Limited，2015年賬目顯示，持有DTZ Japan Limited (BVI) 100%權益。

如果梁振英出售DTZ日本公司股權，是按照UGL授予他的期權，他和UGL集團之間的交易協議就應該不止一份，而後續的協議、股權交易和費用支付，按DTZ日本公司股權變動資料來看，應該是2014年至2015年的事情，亦即是他當選特首之後的事情，這就涉及公職人員任內獲得利益。

假如以上的分析屬實，當行政會議審議到涉及UGL的事宜時，梁特首是否有利益應該申報？不予申報有否觸犯公職人員行為失當？這些問題就有可能成為立法會的調查重點。這樣看來，今次梁振英修訂調查範圍風波，可能無意中自揭底牌，令立法會調查找到他一直努力掩護的「罩門」。

等睇坐監

佢坐監，我出嚟旺角露J表演嚟慶祝

見微知著

睇你幾時仆街

因住又俾人斬呀